\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[spanish]{babel}

\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{booktabs}

\usepackage{graphicx}

\usepackage{float}

\usepackage{geometry}

\geometry{margin=2.4cm}

\title{Informe comparativo views v1 plus}

\author{FinPUC}

\date{}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

\newpage

\section{Resultados de la Dinamica del Portafolio}

La comparacion entre views se concentra en estabilidad operativa, concentracion sectorial y persistencia de clientes. La restriccion de ruina queda incorporada de forma homogenea en todas las simulaciones, por lo que las diferencias observadas responden a la view calibrada y no a cambios en la regla de abandono.

\begin{table}[H]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{lrrrrrrrrr}
\toprule
View & Escenario & Modelo & Turnover & HHI sector & P abandono mes & Clientes finales & Ganancia final & Perdida final & Utilidad final \\
\midrule
Desempleo macro & sin\_pandemia & BL calibrado & 7.4\% & 0.146 & 0.0\% & 858 & 1.817 & 0.0\% & 227 \\
Desempleo macro & sin\_pandemia & Markowitz base & 9.0\% & 0.182 & 0.0\% & 867 & 2.342 & 0.0\% & 258 \\
Desempleo macro & con\_pandemia & BL calibrado & 7.2\% & 0.168 & 0.0\% & 844 & 1.668 & 0.0\% & 218 \\
Desempleo macro & con\_pandemia & Markowitz base & 9.4\% & 0.178 & 0.0\% & 849 & 2.140 & 0.1\% & 243 \\
Momentum general & sin\_pandemia & BL calibrado & 39.3\% & 0.226 & 0.0\% & 815 & 2.268 & 0.3\% & 244 \\
Momentum general & sin\_pandemia & Markowitz base & 9.0\% & 0.182 & 0.0\% & 865 & 2.366 & 0.0\% & 258 \\
Momentum general & con\_pandemia & BL calibrado & 30.0\% & 0.295 & 0.0\% & 928 & 8.862 & 0.0\% & 581 \\
Momentum general & con\_pandemia & Markowitz base & 9.4\% & 0.178 & 0.0\% & 850 & 2.138 & 0.1\% & 244 \\
Momentum top/bottom 1Y & sin\_pandemia & BL calibrado & 32.3\% & 0.174 & 0.0\% & 862 & 2.075 & 0.0\% & 242 \\
Momentum top/bottom 1Y & sin\_pandemia & Markowitz base & 9.0\% & 0.182 & 0.0\% & 864 & 2.372 & 0.0\% & 257 \\
Momentum top/bottom 1Y & con\_pandemia & BL calibrado & 29.0\% & 0.242 & 0.0\% & 833 & 2.047 & 0.1\% & 236 \\
Momentum top/bottom 1Y & con\_pandemia & Markowitz base & 9.4\% & 0.178 & 0.0\% & 850 & 2.132 & 0.1\% & 243 \\
Momentum top market-cap 6M & sin\_pandemia & BL calibrado & 32.3\% & 0.174 & 0.0\% & 862 & 2.075 & 0.0\% & 242 \\
Momentum top market-cap 6M & sin\_pandemia & Markowitz base & 9.0\% & 0.182 & 0.0\% & 864 & 2.372 & 0.0\% & 257 \\
Momentum top market-cap 6M & con\_pandemia & BL calibrado & 29.0\% & 0.242 & 0.0\% & 833 & 2.047 & 0.1\% & 236 \\
Momentum top market-cap 6M & con\_pandemia & Markowitz base & 9.4\% & 0.178 & 0.0\% & 850 & 2.132 & 0.1\% & 243 \\
\bottomrule
\end{tabular}
}
\caption{Sintesis comparativa de dinamica, abandono, riqueza y utilidad final por view.}
\label{tab:comparativo_views_v1_plus}
\end{table}


\section{Sintesis de desempeno por view}

\begin{table}[H]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{lrrrrrrrrr}
\toprule
View & Mejora Sharpe & Mejora P4 vs MK & BL recomendado & Turnover BL & HHI sector BL & Clientes finales BL & Riqueza BL & Perdida final BL & Utilidad BL \\
\midrule
Desempleo macro & 2.0\% & -10.4\% & 40.0\% & 7.3\% & 0.157 & 851 & 1.735 & 0.0\% & 222 \\
Momentum general & 5.2\% & 85.7\% & 40.0\% & 34.6\% & 0.261 & 872 & 3.953 & 0.2\% & 412 \\
Momentum top/bottom 1Y & -6.1\% & -4.6\% & 30.0\% & 30.7\% & 0.208 & 848 & 1.883 & 0.1\% & 239 \\
Momentum top market-cap 6M & -6.1\% & -4.6\% & 30.0\% & 30.7\% & 0.208 & 848 & 1.883 & 0.1\% & 239 \\
\bottomrule
\end{tabular}
}
\caption{Resumen agregado de desempeno de Black--Litterman calibrado por view.}
\label{tab:resumen_views_v1_plus}
\end{table}


\section{Discusion comparativa}

\paragraph{Desempleo macro.} Fortalezas: mejora de Sharpe de 2.0\%; turnover bajo de 7.3\%; concentracion sectorial contenida, HHI 0.157. Debilidades: retroceso P4 frente a Markowitz de -10.4\%.

\paragraph{Momentum general.} Fortalezas: mejora de Sharpe de 5.2\%; mejora P4 frente a Markowitz de 85.7\%. Debilidades: turnover elevado de 34.6\%; mayor concentracion sectorial, HHI 0.261.

\paragraph{Momentum top/bottom 1Y.} Fortalezas: sin ventajas dominantes frente al benchmark. Debilidades: deterioro de Sharpe de -6.1\%; retroceso P4 frente a Markowitz de -4.6\%; turnover elevado de 30.7\%; mayor concentracion sectorial, HHI 0.208.

\paragraph{Momentum top market-cap 6M.} Fortalezas: sin ventajas dominantes frente al benchmark. Debilidades: deterioro de Sharpe de -6.1\%; retroceso P4 frente a Markowitz de -4.6\%; turnover elevado de 30.7\%; mayor concentracion sectorial, HHI 0.208.

\paragraph{Recomendacion final.} Bajo el criterio conjunto de desempeno fuera de muestra y evaluacion economica P4, la mejor view para calibrar Black--Litterman es Momentum general. En promedio, esta alternativa mejora el score P4 en 85.7\% respecto de Markowitz y aumenta el Sharpe en 5.2\%. La recomendacion debe comunicarse con una salvedad tecnica: su ventaja economica viene acompanada de mayor rotacion y concentracion que la view macro, por lo que exige monitoreo operacional mas estricto.

\section{Conclusiones generales y recomendaciones}

La recomendacion final prioriza una view que no solo eleve la riqueza terminal, sino que tambien preserve una explicacion trazable de riesgo, abandono y utilidad. Con la evidencia agregada, Momentum general domina en desempeno economico y mejora de Sharpe, mientras que Desempleo macro queda como alternativa defensiva por su menor turnover y menor concentracion. Las views Momentum top/bottom 1Y y Momentum top market-cap 6M muestran resultados practicamente equivalentes en esta iteracion; por lo tanto, no justifican mayor complejidad frente a Momentum general salvo que se busque imponer una restriccion explicita sobre el universo de capitalizacion.

\end{document}