% ============================================================================
% 2.1 Contexto y motivación
% ============================================================================
\section{Contexto y motivación}

La gesti\'on de inversiones requiere asignar capital entre m\'ultiples activos considerando riesgo, horizonte y condiciones de mercado. FinPUC es una plataforma ficticia de recomendaci\'on de inversiones para clientes del mercado accionario estadounidense clasificados por perfil de riesgo. El sistema genera peri\'odicamente portafolios optimizados buscando maximizar el retorno esperado y las utilidades por comisiones, sujeto a restricciones de riesgo y tiempo computacional.

% ============================================================================
% 2.2 Ciclo operacional
% ============================================================================
\section{Ciclo operacional}

El sistema opera en dos escalas temporales. En primer lugar, las
recomendaciones de inversi\'on se actualizan de forma \textbf{semestral}
(126 d\'ias h\'abiles burs\'atiles). En cada semestre se recalibran los
par\'ametros $\mu$ y $\Sigma$ con la informaci\'on hist\'orica disponible hasta
ese punto y se obtiene una nueva recomendaci\'on de portafolio para cada perfil
de riesgo.

En segundo lugar, el comportamiento del cliente se eval\'ua \textbf{semanalmente}
durante el horizonte de simulaci\'on de 260 semanas (5 a\~nos). Esta separaci\'on
es importante porque el cliente no necesariamente espera hasta el siguiente
rebalanceo para abandonar la plataforma: si durante las semanas intermedias su
experiencia acumulada empeora y supera los umbrales definidos por su perfil,
puede activarse la probabilidad de abandono semanal.

La utilidad de FinPUC se calcula a partir del saldo administrado de los clientes
que permanecen activos. La empresa no cobra una comisi\'on por rebalanceo ni por
cada transacci\'on ejecutada; en cambio, cobra una comisi\'on mensual equivalente
al \textbf{0,5\% del saldo activo administrado}. Por lo tanto, la sostenibilidad
del negocio depende de dos elementos: que el cliente obtenga buenos retornos y
que permanezca en la plataforma con saldo administrado.

% ============================================================================
% 2.3 Perfiles de riesgo
% ============================================================================
\section{Perfiles de riesgo}

Se consideran cinco perfiles de riesgo definidos por una tolerancia m\'axima de p\'erdida de 0\%, 5\%, 15\%, 30\% y 40\%, correspondientes a perfiles muy conservador, conservador, neutro, arriesgado y muy arriesgado, respectivamente.

% ============================================================================
% 2.4 Formulación del problema
% ============================================================================
\section{Formulaci\'on del problema}

\subsection{Decisi\'on principal}

Para cada perfil de riesgo y cada punto de rebalanceo, el sistema debe
determinar el vector de pesos $w \in \mathbb{R}^n$ que asigna una fracci\'on
del capital a cada una de las $n = 601$ acciones del universo.

\subsection{Objetivos}

El objetivo principal del recomendador es \textbf{maximizar el retorno esperado
del cliente} ($\mu^\top w$). La utilidad de FinPUC no forma parte de la funci\'on
objetivo: se mide \emph{a posteriori} como consecuencia del saldo activo
administrado de los clientes que permanecen en la plataforma. Esta separaci\'on
evita que el sistema recomiende portafolios que sacrifiquen el retorno del
cliente para inflar artificialmente la utilidad de la empresa.
    
\subsection{Restricciones}
\begin{itemize}
    \item \textbf{No venta en corto:} $w_i \geq 0$ para todo $i$.
    \item\textbf{Presupuesto completo:} $\sum_{i=1}^{n} w_i = 1$.
    \item\textbf{Concentraci\'on m\'axima:} $w_i \leq w_{\max} = 0.20$ para todo $i$.
    \item\textbf{Riesgo por perfil:} $w^\top \Sigma\, w \leq \sigma_{\max}^2$, donde la cota depende del perfil de riesgo.
    \item\textbf{Tiempo de c\'omputo:} el sistema debe generar la recomendaci\'on en menos de 10 segundos.
\end{itemize}


% ============================================================================
% 2.5 Datos disponibles
% ============================================================================
\section{Datos disponibles}

\subsection{Fuente y estructura}

Los datos corresponden a registros hist\'oricos del mercado accionario
estadounidense. El dataset original comprende 1\,406 archivos CSV, uno por ticker, con precios diarios que cubren aproximadamente desde el a\~no 2000
hasta marzo de 2026. Cada archivo incluye fecha, precio de apertura y cierre,
m\'aximo y m\'inimo del d\'ia, volumen de transacciones, dividendos y factores
de \textit{split}. Adicionalmente, se dispone de un archivo de metadatos con
informaci\'on fundamental de cada empresa: sector, industria, tipo de
instrumento y capitalizaci\'on de mercado.

El retorno diario total de cada acci\'on se calcula incorporando dividendos:
\begin{equation}
r_{i,t}=\frac{P_{i,t}-P_{i,t-1}+D_{i,t}}{P_{i,t-1}},
\end{equation}
donde $P_{i,t}$ es el precio de cierre del activo $i$ en el d\'ia $t$ y
$D_{i,t}$ el dividendo pagado en esa fecha.

\subsection{Proceso de filtrado}

A partir del universo crudo de 1\,406 tickers se aplic\'o un proceso de
filtrado secuencial. La Tabla~\ref{tab:filtrado_sin} detalla la cascada del
universo operacional comparable usado en los experimentos, que queda en
601 activos. En paralelo, el Anexo N°2 documenta el universo F5
descriptivo completo de 636 acciones. Esta diferencia no corresponde a dos
universos finales distintos por escenario, sino a dos niveles de an\'alisis:
636 acciones para caracterizaci\'on descriptiva y 601 acciones para
comparaci\'on experimental con y sin pandemia bajo el mismo periodo futuro.

\begin{table*}[h]
\centering
\caption{Cascada de filtrado aplicada al universo sin pandemia.}
\label{tab:filtrado_sin}
\small
\begin{tabular}{@{}p{0.07\textwidth}p{0.67\textwidth}rr@{}}
\toprule
Filtro & Criterio operacional & Tickers & Retenci\'on F0 \\
\midrule
F0 & Archivos CSV encontrados & 1.406 & 100,0\% \\
F1 & Precio $\geq$ USD 5; historia $\geq$ 5 a\~nos; cap. $\geq$ USD 300M o sin dato & 827 & 58,8\% \\
F2 & Excluye \emph{Shell Companies}, sector desconocido y no \texttt{EQUITY} & 824 & 58,6\% \\
F3 & Capitalizaci\'on burs\'atil $\geq$ USD 2B & 659 & 46,9\% \\
F4 & Historia fuera de pandemia $\geq$ 10 a\~nos, aproximada por 2.500 filas & 606 & 43,1\% \\
F5 & Volatilidad anualizada fuera de pandemia entre 5\% y 100\% & 601 & 42,7\% \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table*}

\subsection{Justificaci\'on del filtrado}

El proceso de filtrado busca construir un universo de activos estable e invertible para la optimizaci\'on de portafolios. F1 elimina acciones con precios muy bajos, historia insuficiente o capitalizaci\'on reducida, disminuyendo estimaciones poco robustas. F2 restringe el an\'alisis a instrumentos \texttt{EQUITY} y excluye \textit{Shell Companies} y sectores desconocidos para mantener comparabilidad entre activos.

Luego, F3 exige una capitalizaci\'on m\'inima de USD 2B para reducir problemas de liquidez y volatilidad extrema. F4 requiere al menos diez a\~nos de historia fuera del periodo pandemia para estimar par\'ametros con mayor estabilidad. Finalmente, F5 elimina activos con volatilidad anualizada excesivamente alta o baja, asociados potencialmente a errores de datos o comportamientos incompatibles con un portafolio accionario tradicional.


\subsection{Dise\~no experimental: escenarios con y sin pandemia}

La evaluaci\'on del sistema se realiza bajo dos escenarios que comparten el
mismo per\'iodo futuro de evaluaci\'on (2 a\~nos fuera de muestra) pero
difieren en la ventana de entrenamiento. El escenario ``sin pandemia'' excluye
las observaciones de 2020 - 2022, estimando $\mu$ y $\Sigma$ con un mercado
relativamente normal. El escenario ``con pandemia'' las incluye, incorporando
correlaciones de estr\'es y volatilidad extrema. Cualquier diferencia en
resultados entre ambos escenarios se interpreta como efecto de la
informaci\'on usada para calibrar, no como diferencias de mercado futuro.

\subsection{Problema de negocio: retorno del cliente y sostenibilidad por saldo administrado}\label{sec:problema_negocio}

La fase actual del proyecto busca determinar qu\'e metodolog\'ia de
recomendaci\'on entrega el mejor desempe\~no para el cliente bajo distintos
perfiles de riesgo. El objetivo principal es maximizar el retorno esperado del
cliente, considerando que una mejor experiencia de inversi\'on deber\'ia reducir
la probabilidad de abandono y aumentar el saldo administrado activo en la
plataforma.

A diferencia de versiones anteriores, la utilidad de FinPUC no se modela como
una comisi\'on por transacci\'on ni como una comisi\'on de rebalanceo. La empresa
obtiene ingresos mediante una comisi\'on mensual fija equivalente al 0,5\% del
saldo activo administrado. Por esta raz\'on, la utilidad de FinPUC depende
directamente de la capacidad del sistema para mantener clientes activos y con
saldos mayores en el tiempo.

El problema central es entonces: ¿qu\'e metodolog\'ia de recomendaci\'on
maximiza el retorno del cliente, mantiene controlada la probabilidad de abandono
semanal y permite sostener una mayor base de saldo activo administrado?

Para responder esta pregunta se comparan el caso base \textbf{Markowitz} y las
metodolog\'ias basadas en Black-Litterman con \textit{views} calibradas de forma
independiente. La comparaci\'on se realiza por perfil de riesgo, considerando
retorno, riqueza terminal, abandono semanal y utilidad acumulada para FinPUC por
saldo administrado activo.
