\section{Revisi\'on bibliogr\'afica}

\subsection{Modelos fundamentales de optimizaci\'on de portafolios}

La optimizaci\'on de portafolios tiene su origen en el trabajo seminal de
Markowitz \cite{markowitz1952}, que formaliz\'o el principio de
diversificaci\'on mediante el modelo media-varianza. Su propuesta establece
que un inversionista racional selecciona portafolios sobre la frontera
eficiente, es decir, aquellos que maximizan el retorno esperado para un nivel
de riesgo dado. La principal limitaci\'on del modelo es su sensibilidad a las
estimaciones de $\mu$ y $\Sigma$: peque\~nos errores en los retornos
esperados pueden generar portafolios concentrados o irrazonables
\cite{michaud1989}. En el presente proyecto, esta fragilidad se observa
emp\'iricamente: el portafolio Ideal de mercado de Markowitz exhibe un Sharpe
te\'orico de 5,01 que colapsa a 1,80 fuera de muestra con datos de pandemia,
confirmando el fen\'omeno de \textit{overfitting} documentado por Michaud.

El modelo CAPM de Sharpe \cite{sharpe1964} extiende el trabajo de Markowitz
introduciendo un modelo de equilibrio de mercado, donde el retorno esperado
de un activo depende \'unicamente de su exposici\'on al riesgo sistem\'atico,
medido por el coeficiente $\beta$. El modelo multifactorial de Fama y French
\cite{famafrench1993} incorpora dos factores adicionales, tama\~no (SMB) y
valor (HML), para capturar anomal\'ias emp\'iricas. Aunque estos modelos no
se implementan directamente en FinPUC, informan la construcci\'on del prior
de equilibrio en Black-Litterman: los retornos impl\'icitos $\pi = \delta
\Sigma w_{\text{market}}$ asumen que el mercado est\'a en equilibrio, lo que
es consistente con la l\'ogica del CAPM.

\subsection{El modelo Black-Litterman}

Black y Litterman \cite{black1992} propusieron un enfoque bayesiano que
combina el equilibrio impl\'icito del mercado con expectativas subjetivas del
inversionista. El prior se obtiene invirtiendo el problema de Markowitz: dado
que el mercado est\'a en equilibrio, los retornos impl\'icitos son
$\pi = \delta \Sigma w_{\text{market}}$. Las \textit{views} se incorporan
mediante una actualizaci\'on bayesiana que produce estimaciones m\'as estables
y portafolios menos extremos. He y Litterman \cite{he1999} documentaron la
implementaci\'on pr\'actica del modelo, destacando su capacidad para generar
portafolios intuitivamente razonables sin restricciones artificiales de peso.
Idzorek \cite{idzorek2005} extendi\'o el marco proponiendo m\'etodos para
calibrar la confianza de cada \textit{view}, problema que en FinPUC se aborda
mediante calibraci\'on secuencial independiente. La configuraci\'on final
congela una confianza espec\'ifica por familia de \textit{view}: momentum
general, momentum top/bottom 1Y y momentum top market-cap 6M quedan con
$c=0.80$, mientras que desempleo macro queda con $c=0.50$.

\subsection{Estimaci\'on de covarianzas y medidas de riesgo}

Ledoit y Wolf \cite{ledoit2004} propusieron el m\'etodo de \textit{shrinkage}
para la estimaci\'on de matrices de covarianza de grandes dimensiones,
demostrando que la combinaci\'on convexa entre la covarianza muestral y un
estimador estructurado reduce el error de estimaci\'on fuera de muestra. En
FinPUC se implementa con $\lambda = 0.20$, valor seleccionado para
estabilizar una matriz de $601 \times 601$ sin perder demasiada estructura de
correlaci\'on. La elecci\'on de $\lambda$ no fue optimizada formalmente y
constituye un supuesto del modelo.

Rockafellar y Uryasev \cite{rockafellar2000} introdujeron el Valor en Riesgo
Condicional (CVaR) como medida coherente de riesgo, superando las limitaciones
del VaR est\'andar al cuantificar la severidad promedio de las p\'erdidas en
la cola. En el proyecto, el CVaR al 95\% se utiliza como indicador de
desempe\~no complementario al Sharpe, no como restricci\'on del optimizador.
Esta decisi\'on responde a que la implementaci\'on con CVXPY utiliza cotas de
volatilidad por perfil, que son computacionalmente m\'as eficientes para la
restricci\'on de 10 segundos.

\subsection{Sistemas de asesor\'ia financiera automatizada}

En el contexto de plataformas de \textit{robo-advisory}, D'Acunto, Prabhala y
Rossi \cite{dacunto2019} documentaron c\'omo la automatizaci\'on ha
democratizado el acceso a estrategias de inversi\'on, permitiendo
recomendaciones personalizadas a bajo costo operacional. FinPUC se enmarca en
esta l\'inea, con la particularidad de que incorpora expl\'icitamente el
comportamiento del cliente (probabilidad de abandono semanal) y la utilidad de la
empresa (comisi\'on mensual sobre el saldo administrado) como variables del
modelo, lo que va m\'as all\'a de la optimizaci\'on financiera pura.

\subsection{Fortalezas y debilidades de la metodolog\'ia seleccionada}

La combinaci\'on de Black-Litterman con Monte Carlo resulta adecuada para el problema de FinPUC porque une dos necesidades del sistema recomendador: construir portafolios m\'as estables que Markowitz puro y evaluar su impacto en variables de decisi\'on para cliente y empresa. Black-Litterman reduce la dependencia de estimaciones hist\'oricas extremas al anclar los retornos esperados al equilibrio de mercado. Esto se observa en los resultados: con datos de pandemia, la mejor variante BL alcanza Sharpe 2,38, mientras que Markowitz cae a 2,02.

Otra fortaleza es que el modelo permite incorporar \textit{views} de forma controlada. En vez de reemplazar completamente el prior de mercado, las se\~nales de momentum, desempleo o capitalizaci\'on ajustan los retornos esperados seg\'un su nivel de confianza. Luego, Monte Carlo traduce esos portafolios a escenarios desfavorable, neutro y favorable, permitiendo medir riqueza terminal, retiro del cliente y utilidad para FinPUC sin depender solo de una m\'etrica financiera.

La principal debilidad es que la calidad del resultado depende directamente de la calidad de las \textit{views}. En particular, la view de desempleo se modela con un supuesto fijo y no con una serie macro observada, lo que limita su validez predictiva. Adem\'as, par\'ametros como $\tau$, $q_{\text{scale}}$ y la matriz $\Omega = P\tau\Sigma P^\top / c$ requieren calibraci\'on y sensibilidad, porque cambios en la confianza asignada a las views pueden modificar el ranking final.

Finalmente, la simulaci\'on Monte Carlo asume retornos normales, aunque el an\'alisis distribucional rechaza normalidad en todos los activos. Esto puede subestimar eventos extremos y generar tasas de retiro demasiado optimistas. Adem\'as, los costos de transacci\'on no se incorporan como penalizaci\'on dentro de la optimizaci\'on; por ahora se discuten a trav\'es de m\'etricas operacionales como turnover. Sin esa penalizaci\'on, algunas carteras podr\'ian verse atractivas en el modelo pero ser menos eficientes en una implementaci\'on real con rotaci\'on alta.


% ============================================================================
% 4.1 Arquitectura general
% ============================================================================
\section{Arquitectura general del sistema}

El sistema se estructura en tres capas metodol\'ogicas de complejidad
creciente, ejecutadas secuencialmente. La primera capa implementa la
optimizaci\'on media-varianza de Markowitz como l\'inea base anal\'itica. La
segunda extiende Markowitz con el modelo Black-Litterman, que incorpora un
prior de equilibrio de mercado y \textit{views} cuantitativas. La tercera capa
es una simulaci\'on Monte Carlo que traduce las m\'etricas financieras de las
capas anteriores en proyecciones de riqueza del cliente y utilidad de la
empresa. En total, el sistema compara cinco metodolog\'ias: Markowitz como caso
base, y cuatro variantes de Black-Litterman (momentum general, momentum por
capitalizaci\'on a 6 meses, momentum por capitalizaci\'on a 1 a\~no, y desempleo
macro).

% ============================================================================
% 4.2 Estimación de parámetros
% ============================================================================
\section{Estimaci\'on de par\'ametros}

\subsection{Retornos esperados}

Los retornos esperados $\mu \in \mathbb{R}^n$ se estiman como promedios
diarios hist\'oricos de los retornos totales de cada acci\'on en la ventana de
entrenamiento.

\subsection{Matriz de covarianzas con \textit{shrinkage}}

La matriz de covarianzas muestral $\Sigma_{\text{muestral}}$ se estabiliza
mediante \textit{shrinkage} lineal hacia su diagonal
\cite{ledoit2004}:
\begin{equation}
\Sigma_{\text{shrink}} = (1 - \lambda)\,\Sigma_{\text{muestral}}
+ \lambda \cdot \text{diag}(\Sigma_{\text{muestral}}),
\end{equation}
con $\lambda = 0.20$. Esto reduce el error de estimaci\'on fuera de muestra en
matrices de alta dimensi\'on ($n = 601$), donde la covarianza muestral tiende
a sobreajustar correlaciones espurias. La matriz resultante se fuerza a ser
semidefinida positiva mediante proyecci\'on espectral
(\texttt{nearest\_psd}), truncando valores propios negativos a cero. Este paso
es requisito para que los problemas cuadr\'aticos resueltos por CVXPY sean
convexos.

\subsection{Anualizaci\'on}

Los retornos se anualizan asumiendo 252 d\'ias h\'abiles bursátil por a\~no:
$R_{\text{anual}} = \bar{r}_{\text{diario}} \times 252$. La volatilidad se
escala como $\sigma_{\text{anual}} = \sigma_{\text{diaria}} \times
\sqrt{252}$. La tasa libre de riesgo se fija en $R_f = 2\%$ anual.

% ============================================================================
% 4.3 Optimización media-varianza de Markowitz
% ============================================================================
\section{Optimizaci\'on media-varianza de Markowitz}

\subsection{Formulaci\'on por perfil de riesgo}

Para cada perfil de riesgo con par\'ametro de aversi\'on $\gamma$ y cota de
volatilidad $\sigma_{\max}^2$, se resuelve el problema cuadr\'atico:
\begin{equation}
\max_{w} \quad \mu^\top w - \frac{1}{2}\,\gamma\, w^\top \Sigma\, w
\end{equation}
sujeto a:
\begin{align}
\sum_{i=1}^{n} w_i &= 1 \\
0 \leq w_i &\leq 0.20 \quad \forall\, i = 1, \ldots, n \\
w^\top \Sigma\, w &\leq \sigma_{\max}^2
\quad \text{(cuando el perfil lo requiere)}
\end{align}

La restricci\'on $w_i \geq 0$ impide ventas cortas; la suma igual a 1
invierte todo el capital; y la cota superior $w_{\max} = 0.20$ evita
concentraci\'on extrema en un solo activo. Cuando la cota de volatilidad hace
infactible un perfil, se relaja esa cota manteniendo las dem\'as
restricciones.

\subsection{Frontera eficiente y portafolio de tangencia}

La frontera eficiente se construye resolviendo, para 30 retornos objetivo
$r_{\text{obj}}$ equiespaciados:
\begin{equation}
\min_{w} \quad w^\top \Sigma\, w \qquad \text{s.a.} \quad
\mu^\top w \geq r_{\text{obj}}, \quad
\sum_i w_i = 1, \quad
0 \leq w_i \leq 0.20
\end{equation}

El portafolio de tangencia (``Ideal de mercado'') se selecciona como el punto
de la frontera que maximiza el ratio de Sharpe:
\begin{equation}
\text{Sharpe} = \frac{R_p - R_f}{\sigma_p}
\end{equation}
donde $R_p$ es el retorno anualizado del portafolio y $\sigma_p$ su
volatilidad anualizada. Este portafolio es te\'orico: asume conocimiento
perfecto de los par\'ametros, por lo que su desempe\~no fuera de muestra mide
el grado de \textit{overfitting} de la estimaci\'on hist\'orica.

\subsubsection{Rebalanceo semestral}

El per\'iodo futuro de evaluaci\'on, de 2 a\~nos o aproximadamente 504 d\'ias h\'abiles, se divide en segmentos de 126 d\'ias. Al inicio de cada segmento se actualiza la informaci\'on disponible: se incorporan los retornos ya observados hasta ese punto, se reestiman $\mu$ y $\Sigma$, y se resuelven nuevamente los problemas de optimizaci\'on para todos los perfiles. Los pesos resultantes se aplican al segmento siguiente y se mantienen constantes hasta el pr\'oximo rebalanceo.

Con este procedimiento, el modelo simula una implementaci\'on m\'as realista que una cartera est\'atica, pero sin usar informaci\'on futura no observada. Las m\'etricas finales se calculan concatenando los retornos diarios generados en todos los segmentos de rebalanceo.


% ============================================================================
% 4.4 Modelo Black-Litterman
% ============================================================================
\section{Modelo Black-Litterman}

\subsection{Prior de equilibrio de mercado}

El modelo parte de que, en equilibrio, los retornos impl\'icitos del mercado
son consistentes con los pesos observados por capitalizaci\'on
\cite{black1992, he1999}:
\begin{equation}
\pi = \delta \cdot \Sigma \cdot w_{\text{market}}
\end{equation}
donde $w_{\text{market}}$ son los pesos normalizados por capitalizaci\'on
burs\'atil y $\delta$ es el coeficiente de aversi\'on al riesgo impl\'icito:
\begin{equation}
\delta = \frac{R_{\text{market}} - R_f}{\sigma_{\text{market}}^2}
\end{equation}

\subsection{Incorporaci\'on de \textit{views}}

Dadas las \textit{views} representadas por la matriz de selecci\'on
$P \in \mathbb{R}^{k \times n}$, el vector de expectativas
$Q \in \mathbb{R}^k$ y la matriz de incertidumbre
$\Omega \in \mathbb{R}^{k \times k}$, el retorno esperado posterior es:
\begin{equation}
\mu_{\text{BL}} = \pi + \tau\,\Sigma\, P^\top
\left(P\,\tau\,\Sigma\, P^\top + \Omega\right)^{-1}
(Q - P\,\pi)
\end{equation}
donde $\tau$ controla la incertidumbre del prior y se calibra de forma
independiente por \textit{view}. La covarianza posterior se calcula como:
\begin{equation}
\Sigma_{\text{BL}} = (1+\tau)\,\Sigma
- \tau^2\,\Sigma\, P^\top
\left(P\,\tau\,\Sigma\, P^\top + \Omega\right)^{-1}
P\,\Sigma
\end{equation}
y se fuerza a ser semidefinida positiva mediante \texttt{nearest\_psd}. Con
$\mu_{\text{BL}}$ y $\Sigma_{\text{BL}}$ se resuelven los mismos problemas de
optimizaci\'on que en Markowitz.

\subsection{Construcci\'on de \textit{views}}

Se implementan cuatro \textit{views} independientes, cada una generando su
propia versi\'on del modelo Black-Litterman. La
Tabla~\ref{tab:views_config} resume su configuraci\'on.

\begin{table*}[h]
\centering
\caption{Configuración de las cuatro variantes de \textit{views} Black-Litterman.}
\label{tab:views_config}
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\renewcommand{\arraystretch}{0.9}
\resizebox{\textwidth}{!}{
\begin{tabular}{@{}llccccl@{}}
\toprule
View & Tipo & Lookback & Long & Short & Confianza & Universo \\
\midrule
Momentum & Endógena & 252 días & 20 & 20 & 0.80 & 601 activos \\
Momentum Top20 6M & Market-cap & 126 días & 10 & 10 & 0.80 & Top 20 \\
Momentum Top20-Bottom20 1Y & Market-cap & 252 días & 20 & 20 & 0.80 & Top 40 \\
Desempleo & Macro asumida & 1\,764 días & 466 & 135 & 0.50 & 601 activos \\
\bottomrule
\end{tabular}}
\end{table*}


\subsubsection{Views de momentum}

Las \textit{views} de momentum seleccionan activos por retorno acumulado
durante el per\'iodo de lookback. La matriz $P$ tiene una fila que asigna
$+1/n_{\text{long}}$ a los activos con mayor retorno y
$-1/n_{\text{short}}$ a los de menor retorno. El valor $Q$ corresponde a la
diferencia promedio diaria entre los retornos de ambos grupos. La variante
general opera sobre los 601 activos; las variantes por capitalizaci\'on
restringen el universo a los activos con mayor market cap (top 20 o top 40).

\subsubsection{View de desempleo}

Es un supuesto macroecon\'omico fijo, no un dato observado. Se asume una
tasa de desempleo de 4\% contra un nivel neutral de 5\%. Con desempleo bajo,
se favorecen sectores c\'iclicos (Technology, Consumer Cyclical, Industrials,
Financial Services, Basic Materials, Real Estate, Energy) sobre defensivos
(Healthcare, Consumer Defensive, Utilities, Communication Services). La
se\~nal es proporcional a la diferencia entre ambas tasas, escalada por
$\beta_{\text{macro}} = 1.0$ y convertida a retorno diario dividiendo por
252. La confianza calibrada queda en $c = 0.50$, menor que la de momentum, reflejando
que es un supuesto y no una observaci\'on.

\subsubsection{Calibraci\'on de $\Omega$}

Para cada \textit{view}, la incertidumbre se calibra como:
\begin{equation}
\Omega = \frac{P \cdot (\tau\,\Sigma) \cdot P^\top}{c}
\end{equation}
donde $c$ es la confianza de la \textit{view}. Con una sola \textit{view}
($k=1$), $\Omega$ es escalar y la formulaci\'on se simplifica.

% ============================================================================
% 4.5 Simulación Monte Carlo (P4)
% ============================================================================
\section{Simulaci\'on Monte Carlo (P4)}

\subsection{Objetivo}

La tercera capa traduce los KPIs financieros de Markowitz y Black-Litterman en
proyecciones de riqueza para el cliente y utilidad para la empresa. Simula el
comportamiento completo del sistema recomendador durante 260 semanas (5
a\~nos), incorporando las decisiones del cliente mediante funciones
log\'isticas.

\subsection{Funci\'on de abandono del cliente}

El comportamiento del cliente se modela \'unicamente mediante una probabilidad
de \textbf{abandono semanal}, correspondiente al modelo implementado en
\texttt{views\_v1\_plus}. Sea $x_t = \max(C_0 - W_t,\, 0)/C_0$ la p\'erdida
acumulada respecto al capital inicial en la semana $t$ y $\hat{x}$ la tolerancia
de p\'erdida del perfil. La probabilidad conductual de abandono es:
\begin{equation}
p_{\text{ab}}(x_t) =
\begin{cases}
\dfrac{1}{1 + \exp\!\left(-(x_t - \hat{x})\right)}, & x_t > \hat{x},\\[2mm]
0, & x_t \leq \hat{x}.
\end{cases}
\end{equation}
A esta regla se le superpone una restricci\'on de ruina: si la riqueza llega a
cero ($W_t \leq 0$), el abandono es forzoso. La probabilidad efectiva de
abandono semanal es entonces:
\begin{equation}
p_{\text{abandono}}(x_t) =
\begin{cases}
1, & W_t \leq 0,\\
p_{\text{ab}}(x_t), & W_t > 0.
\end{cases}
\end{equation}

La aceptaci\'on de recomendaciones s\'i se modela mediante una probabilidad
log\'istica que compara el retorno anual proyectado con la tolerancia de p\'erdida
del perfil:
\begin{equation}
p_{\text{act}} =
\frac{1}{1+\exp[-(R_{\text{proyectado}}-\hat{x})]}.
\end{equation}
Esta probabilidad determina si el cliente adopta la recomendaci\'on inicial y se
mantiene como probabilidad de aceptaci\'on del rebalanceo cuando se eval\'uan los
panoramas proyectados. Una vez activo, el cliente permanece en la plataforma
mientras no se gatille el evento de abandono semanal. Los clientes que no se
activan no aportan saldo administrado. La probabilidad de abandono debe
interpretarse como una variable de retenci\'on: a menor abandono, mayor es el
saldo activo administrado y, por lo tanto, mayor la utilidad esperada de FinPUC.

\subsection{Estructura de la simulaci\'on}

Para cada combinaci\'on de escenario de datos (con/sin pandemia), metodolog\'ia
(Markowitz base y las cuatro \textit{views} de Black-Litterman calibradas) y
perfil de riesgo (5 niveles), se ejecutan $N = 2\,000$ trayectorias
independientes de 260 semanas. Cada metodolog\'ia se simula con los KPIs
provenientes de su propia configuraci\'on calibrada, dentro del protocolo de
tres horizontes descrito m\'as adelante.

Cada simulaci\'on opera semana a semana. El cliente inicia con
$C_0 = 1\,000$ USD y se activa mediante $p_{\text{act}}$; en cada semana se
simula el retorno del portafolio como $r_{\text{sem}} \sim
\mathcal{N}(\mu_{\text{sem}}, \sigma_{\text{sem}}^2)$, calibrado a partir de los
KPIs anualizados de la metodolog\'ia. Sobre el saldo activo administrado, FinPUC
percibe una comisi\'on equivalente al 0,5\% mensual; en la implementaci\'on
semanal esto se acumula con una tasa semanal equivalente
$k_{\text{sem}} = 0{,}005 \times 12/52$, de modo que la utilidad de la empresa
proviene exclusivamente del saldo administrado y no de transacciones o
rebalanceos. Finalmente, se eval\'ua el abandono semanal seg\'un
$p_{\text{abandono}}(x_t)$. Cuando el cliente abandona, deja de aportar saldo
administrado, su trayectoria se detiene y la riqueza terminal corresponde al
valor disponible en ese momento.


\subsection{Escenarios proyectados}

Los tres panoramas proyectados de retorno se usan como an\'alisis de
sensibilidad de la simulaci\'on P4, no como una nueva calibraci\'on de
Black-Litterman ni como un nuevo escenario hist\'orico. Para cada t\'ecnica se
parte del retorno anualizado base $R_{\text{base}}$ y de la volatilidad
anualizada $\sigma_{\text{base}}$ ya observados en el test limpio:
\begin{align}
R_{\text{favorable}} &= R_{\text{base}} + 0.5\,\sigma_{\text{base}} \\
R_{\text{neutro}} &= R_{\text{base}} \\
R_{\text{desfavorable}} &= R_{\text{base}} - 0.5\,\sigma_{\text{base}}
\end{align}
Esto genera un abanico sim\'etrico de $\pm 0.5\sigma$ alrededor del caso
base. La volatilidad proyectada se mantiene fija:
\begin{equation}
\sigma_{\text{proyectada}} = \sigma_{\text{base}}.
\end{equation}

En cada panorama, la simulaci\'on semanal utiliza el retorno proyectado para
calibrar la media semanal:
\begin{equation}
\mu_{\text{sem}} = (1+R_{\text{proyectado}})^{1/52}-1,
\qquad
\sigma_{\text{sem}} = \frac{\sigma_{\text{base}}}{\sqrt{52}}.
\end{equation}
La activaci\'on inicial del cliente tambi\'en usa el retorno proyectado, de modo
que una mayor recompensa esperada aumenta la disposici\'on a aceptar el riesgo
del portafolio:
\begin{equation}
p_{\text{act}} =
\frac{1}{1+\exp[-(R_{\text{proyectado}}-\hat{x})]}.
\end{equation}
La probabilidad de abandono semanal, la restricci\'on de ruina y la comisi\'on
de FinPUC sobre saldo administrado permanecen sin cambios frente a la
simulaci\'on base.

\subsection{Reproducibilidad}

La simulaci\'on utiliza semillas deterministas generadas mediante SHA-256 a
partir de la combinaci\'on \'unica de escenario, t\'ecnica, \textit{view} y
perfil. Esto garantiza que cada celda del experimento es reproducible
individualmente sin afectar a las dem\'as.

% ============================================================================
% 4.6 Análisis distribucional de retornos
% ============================================================================
\section{An\'alisis distribucional de retornos}

Complementariamente a la optimizaci\'on, se realiz\'o un an\'alisis
distribucional sobre los retornos diarios del universo F5 sin pandemia, con el
objetivo de caracterizar la forma estad\'istica de los retornos y evaluar la
validez del supuesto de normalidad.

Se ajustaron siete familias param\'etricas candidatas: normal, t-Student,
Laplace, log\'istica, skew-normal, normal generalizada y Johnson~SU. Los
par\'ametros se estimaron por m\'axima verosimilitud. Para cada familia $m$ se
calcularon los criterios de informaci\'on:
\begin{equation}
\text{AIC}_m = 2k_m - 2\ell_m, \qquad
\text{BIC}_m = k_m \log(n) - 2\ell_m,
\end{equation}
donde $k_m$ es el n\'umero de par\'ametros, $n$ la cantidad de retornos y
$\ell_m$ la log-verosimilitud. Se aplicaron adicionalmente pruebas de
normalidad (Shapiro-Wilk, D'Agostino-Pearson, Jarque-Bera) y una prueba
Kolmogorov--Smirnov aproximada.

% ============================================================================
% 4.7 Validación robusta
% ============================================================================
\section{Validaci\'on robusta}

Para evitar que las conclusiones dependan de un \'unico horizonte de entrenamiento, se aplicaron dos mecanismos de validaci\'on. Primero, se evaluaron 70 particiones aleatorias train/test, lo que permiti\'o observar la distribuci\'on del Sharpe fuera de muestra para cada portafolio y t\'ecnica. Segundo, se probaron 18 ventanas m\'oviles robustas, desde h2\_f7 hasta h7\_f2, variando la proporci\'on entre datos de entrenamiento y evaluaci\'on para medir c\'omo cambia el desempe\~no futuro al usar m\'as o menos historia.

El horizonte central seleccionado fue h7\_f2, equivalente a 7 a\~nos de entrenamiento y 2 a\~nos de evaluaci\'on. Este horizonte entrega el mejor Sharpe futuro promedio: 2,32 en Markowitz y resultados comparables en Black-Litterman, con 2,32 para la view de desempleo y 2,22 para momentum. La validaci\'on muestra que ventanas hist\'oricas m\'as largas producen estimaciones m\'as estables, mientras que reducir el periodo de entrenamiento deteriora progresivamente el Sharpe fuera de muestra.

% ============================================================================
% 4.8 Calibración secuencial de Black-Litterman (Entrega 3)
% ============================================================================
\section{Calibraci\'on secuencial de Black-Litterman}

\subsection{Dise\~no de tres horizontes}

La calibraci\'on de los hiperpar\'ametros de Black-Litterman se realiza bajo
un dise\~no experimental que separa estrictamente tres horizontes temporales
no intercambiables. Sea $\mathcal{D}$ el conjunto completo de observaciones
hist\'oricas, compuesto por retornos diarios de $N = 601$ activos. El
experimento divide $\mathcal{D}$ en tres bloques funcionales:

\begin{equation}
\mathcal{D} = \mathcal{H}_1 \cup \mathcal{H}_2 \cup \mathcal{H}_3,
\end{equation}

donde $\mathcal{H}_1$ corresponde al horizonte de calibraci\'on,
$\mathcal{H}_2$ al horizonte de validaci\'on y $\mathcal{H}_3$ al horizonte de
test limpio para la evaluaci\'on econ\'omica P4. La condici\'on fundamental es
que la selecci\'on de hiperpar\'ametros no puede depender de $\mathcal{H}_3$:

\begin{equation}
\widehat{\theta}_{BL} = \mathcal{A}(\mathcal{H}_1), \qquad
\widehat{\theta}_{BL} \not\equiv \mathcal{A}(\mathcal{H}_3).
\end{equation}

Esta separaci\'on evita el problema de \textit{data snooping}: que los
par\'ametros se ajusten al mismo per\'iodo que despu\'es se usa para evaluar
el desempe\~no econ\'omico.

\subsection{Etapas de calibraci\'on}

La calibraci\'on se organiza en cinco etapas secuenciales, cada una evaluada
dentro de $\mathcal{H}_1$ y validada en $\mathcal{H}_2$ antes de congelar la
decisi\'on y avanzar. Las etapas son:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Stage 1 --- Calibraci\'on independiente de \textit{views}:}
    En esta etapa no se selecciona una \'unica familia de \textit{view}
    ganadora. En cambio, se calibra cada \textit{view} de forma independiente
    para que cada metodolog\'ia sea evaluada bajo su mejor configuraci\'on
    posible. Las \textit{views} consideradas son momentum general, desempleo
    macro y momentum por capitalizaci\'on de mercado. Cada \textit{view}
    conserva su mejor configuraci\'on propia y pasa as\'i a la etapa de
    simulaci\'on, de modo que la comparaci\'on final no depende de una
    selecci\'on prematura, sino de un contraste directo entre metodolog\'ias
    calibradas bajo el mismo protocolo experimental.

    \item \textbf{Stage 2 --- Estructura de $P$:} Para cada \textit{view} se
    prueban combinaciones de los par\'ametros de la matriz de selecci\'on $P$
    propios de su familia (p.\ ej.\ tasa de desempleo asumida y sensibilidad
    sectorial $\beta$ en la \textit{view} macro; \textit{lookback} y tama\~no
    \textit{long}/\textit{short} en las de momentum).

    \item \textbf{Stage 3 --- Intensidad de $Q$:} Se escala el vector de
    expectativas $Q$ mediante un factor $q_{\text{scale}} \in \{0.5, 1.0, 1.5,
    2.0\}$.

    \item \textbf{Stage 4 --- Confianza $\Omega$:} Se prueba la confianza
    $c \in \{0.25, 0.35, 0.50, 0.75, 1.00\}$ en la calibraci\'on de $\Omega$.
    Con mayor $c$, menor es la incertidumbre asignada a la \textit{view} y
    mayor su influencia en $\mu_{\text{BL}}$.

    \item \textbf{Stage 5 --- Par\'ametro $\tau$:} Se eval\'ua
    $\tau \in \{0.01, 0.05, 0.10, 0.20, 0.50, 1.00\}$.
\end{enumerate}

Cada \textit{view} se congela con su propia configuraci\'on calibrada de forma
independiente; estas configuraciones se reportan por \textit{view} en el cap\'itulo
de Resultados. As\'i, no existe una \'unica configuraci\'on global, sino una por
metodolog\'ia, lo que evita imponer la estructura \'optima de una \textit{view}
sobre las dem\'as.

\subsection{Mecanismo de puntuaci\'on}

En cada etapa, cada configuraci\'on candidata se eval\'ua mediante un score
compuesto que combina el Sharpe medio fuera de muestra en $\mathcal{H}_2$, el
delta de Sharpe respecto a un baseline sin calibrar, y un t\'ermino de
penalizaci\'on por inestabilidad. La configuraci\'on con mayor score acumulado
avanza a la etapa siguiente, y las decisiones previas no se reabren.

% ============================================================================
% 4.9 Validación rolling de tres horizontes (Entrega 3)
% ============================================================================
\section{Validaci\'on rolling de tres horizontes}

La arquitectura de validaci\'on se implementa mediante ventanas m\'oviles
(\textit{rolling windows}) que recorren el tiempo, generando m\'ultiples
particiones independientes de $\mathcal{H}_1$, $\mathcal{H}_2$ y
$\mathcal{H}_3$. Para el escenario con pandemia se usaron 10 ventanas de
calibraci\'on, 4 de test P4 y 3 de validaci\'on; para el escenario sin
pandemia, 3, 1 y 1 respectivamente.

Cada ventana produce una evaluaci\'on completa del pipeline: calibraci\'on de
BL sobre $\mathcal{H}_1$, generaci\'on de portafolios en $\mathcal{H}_2$, y
simulaci\'on Monte Carlo P4 en $\mathcal{H}_3$. Las m\'etricas agregadas
(mejora de Sharpe, delta de drawdown, porcentaje de ventanas donde BL es
recomendado sobre Markowitz base) se reportan por perfil de riesgo y escenario
de datos.

El protocolo tambi\'en registra m\'etricas de din\'amica del portafolio:
turnover medio, n\'umero efectivo de activos ($N_{\text{eff}}$) y concentraci\'on
sectorial (HHI) durante el horizonte de test limpio. Estas m\'etricas
permiten evaluar si la mejora financiera de BL es operacionalmente sostenible
o viene acompa\~nada de rotaci\'on y concentraci\'on excesivas.

% ============================================================================
% 4.10 Métricas de desempeño económico (Entrega 3)
% ============================================================================
\section{M\'etricas de desempe\~no econ\'omico}

En esta versi\'on del modelo no se utiliza una optimizaci\'on multiobjetivo ni
una b\'usqueda de comisi\'on \'optima. La metodolog\'ia recomendada se
selecciona a partir del desempe\~no del cliente, medido principalmente por
retorno esperado y riqueza terminal. La utilidad de FinPUC se calcula como una
m\'etrica econ\'omica posterior, asociada al saldo activo administrado de los
clientes que no abandonan la plataforma, aplicando una comisi\'on mensual de
0,5\% sobre dicho saldo.

El an\'alisis separa entonces dos dimensiones: (a) el objetivo de
recomendaci\'on, que es maximizar el retorno del cliente, y (b) la m\'etrica de
negocio, que estima la utilidad de FinPUC a partir del saldo activo
administrado. Esta separaci\'on evita que el modelo recomiende portafolios que
sacrifiquen el retorno del cliente para aumentar artificialmente la utilidad de
la empresa. La comisi\'on se mantiene fija en 0,5\% mensual sobre el saldo
activo y est\'a definida ex\'ogenamente para esta fase, por lo que no se
eval\'uan escenarios alternativos de comisi\'on.

% ============================================================================
% 4.11 Comparación de modelos de abandono y views (Entrega 3)
% ============================================================================
\section{Comparaci\'on de \textit{views} bajo un \'unico modelo de abandono}

\subsection{Modelo de probabilidad de abandono}

El an\'alisis utiliza un \'unico modelo de probabilidad de abandono semanal,
correspondiente a la implementaci\'on definida en \texttt{views\_v1\_plus} y
detallada en la Secci\'on~4.5. No se comparan modelos alternativos de abandono:
se mantiene una \'unica regla consistente para todas las metodolog\'ias
evaluadas, de modo que las diferencias de resultado provengan de la
\textit{view} calibrada y no de reglas de comportamiento distintas. Este modelo
se aplica semanalmente durante las 260 semanas; si el cliente abandona, deja de
aportar saldo administrado y, desde ese momento, FinPUC deja de percibir la
comisi\'on mensual asociada a ese cliente.

\subsection{Comparaci\'on de \textit{views}}

Las cuatro familias de \textit{views} se comparan bajo el modelo \'unico de
abandono semanal y, cada una, con su propia configuraci\'on BL calibrada de
forma independiente:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Desempleo macro:} tasa de desempleo asumida de 4\% frente a
    5\% neutral, con $\beta = 1.5$. Favorece sectores c\'iclicos sobre
    defensivos.

    \item \textbf{Momentum general:} 20 activos long y 20 short sobre los 601
    activos, con \textit{lookback} de 252 d\'ias.

    \item \textbf{Momentum top/bottom 1Y:} 20 long y 20 short sobre el top 40
    por capitalizaci\'on, con \textit{lookback} de 252 d\'ias.

    \item \textbf{Momentum top market-cap 6M:} 10 long y 10 short sobre el top
    20 por capitalizaci\'on, con \textit{lookback} de 126 d\'ias.
\end{itemize}

La comparaci\'on se concentra en tres dimensiones: (a) mejora de Sharpe fuera
de muestra, (b) mejora de Score P4 frente a Markowitz base, y (c) estabilidad
operacional medida por turnover, concentraci\'on sectorial (HHI) y n\'umero
efectivo de activos ($N_{\text{eff}}$).
