El informe documenta el desarrollo, calibraci\'on y optimizaci\'on de negocio de
un sistema recomendador de inversiones para FinPUC, una plataforma ficticia de
asesor\'ia financiera que genera portafolios personalizados para clientes del
mercado accionario estadounidense. El sistema atiende cinco perfiles de riesgo,
desde muy conservador hasta muy arriesgado, y opera bajo un doble objetivo:
maximizar el retorno esperado del cliente y maximizar la utilidad de la empresa
por comisiones de transacci\'on.

El universo de trabajo comprende 601 acciones, obtenidas tras filtrar 1\,406
tickers. En una primera iteraci\'on se implementaron tres capas
metodol\'ogicas: optimizaci\'on media-varianza de Markowitz, modelo
Black-Litterman con cuatro variantes de \textit{views} y simulaci\'on Monte
Carlo con 5\,000 trayectorias durante 260 semanas. La segunda iteraci\'on,
documentada en este informe, incorpora cuatro bloques nuevos: (1) calibraci\'on
secuencial de Black-Litterman sobre tres horizontes temporales estrictamente
separados (calibraci\'on, validaci\'on y test limpio P4), (2) optimizaci\'on
del porcentaje de comisi\'on $K\%$ mediante sensibilidad sobre 8 valores
posibles, (3) optimizaci\'on multiobjetivo del par\'ametro de balance
$\lambda \in [0,1]$ entre retorno del cliente y utilidad de la empresa, y (4)
comparaci\'on de cuatro familias de \textit{views} y tres modelos de
probabilidad de abandono bajo protocolos de validaci\'on id\'enticos.

La calibraci\'on secuencial converge a una \textit{view} de desempleo macro con
$\tau = 0.2$ y confianza $\Omega$ de 0.5, entregando una mejora de Sharpe de
3\% en perfiles agresivos con datos de pandemia. Entre las \textit{views},
momentum general entrega la mayor ganancia econ\'omica (+85.7\% en score P4
frente a Markowitz base, +5.2\% Sharpe) aunque con mayor rotaci\'on (34.6\%),
mientras que desempleo macro ofrece la mejor estabilidad operacional (7.3\% de
turnover, HHI sectorial de 0.157). La tasa de comisi\'on \'optima y el
par\'ametro de balance se determinan mediante an\'alisis de sensibilidad y
frontera de Pareto, y el modelo de abandono v1$+$ con restricci\'on de ruina
homog\'enea se selecciona como la configuraci\'on recomendada para el
recomendador final.

\textbf{Palabras clave:} optimizaci\'on de portafolios, Markowitz,
Black-Litterman, calibraci\'on bayesiana, simulaci\'on Monte Carlo, sistema
recomendador, optimizaci\'on multiobjetivo, sensibilidad de comisiones,
validaci\'on rodante, CVXPY.